\section[Vorspann: Sprachen]{Vorspann: Sprachen}\datenote{21.04.26}
\begin{Def}[name={[Alphabet $\Sigma$]}]
	Ein \emph{Alphabet} ist eine nicht leere, endliche Menge von \emph{Zeichen}.
\end{Def} % 1.1
Zeichen sind hier beliebige abstrakte Symbole.

\newcommand{\aro}{\textit{rot}}
\newcommand{\age}{\textit{gelb}}
\newcommand{\agr}{\textit{grün}}

\begin{Bsp*} für Alphabete, die in dieser Vorlesung, im täglichem Umgang mit Computern oder in der Forschung an unserem Lehrstuhl eine Rolle spielen
  \begin{itemize}
  \item $\{a,\dots,z\}$
  \item $\{0, 1\}$
  \item $\{\aro, \age, \agr\}$ (Ampelfarben)
  \item Die Menge aller ASCII-Symbole
  \item Die Menge aller Statements eines Computerprogramms
  \qedhere
  \end{itemize}
\end{Bsp*}
Wir verwenden typischerweise den griechischen Buchstaben $\Sigma$ als Namen für ein Alphabet und die lateinischen Buchstaben $a,b,c$ als Namen für Zeichen.%
% \footnote{Dies ist eine Konventionen analog zu den folgenden, die
% Sie möglicherweise in der Schule befolgten: Verwende $n,m$ für
% natürliche Zahlen. Verwende $\alpha, \beta$ für Winkel in
% Dreiecken. Verwende $A$ für Matrizen.}  
Im Folgenden sei $\Sigma$ immer ein beliebiges Alphabet.%
% \footnote{Dieser Satz dient dazu, dass die Autoren dieses Skripts
% nicht jede Definition mit ``Sei $\Sigma$ ein Alphabet...'' beginnen
% müssen.} 

\begin{Def}[name={[Wort $w$ über $\Sigma$]}]\label{def:1.2}
  Ein \emph{Wort} ist eine endliche Folge von Elementen aus $\Sigma$.
  Die leere Folge nennen wir das \emph{leere Wort} geschrieben als $\Eps$.
  Wir bezeichnen die Menge aller Wörter mit $\Sigma^*$ und die Menge
  aller nicht leeren Wörter mit $\Sigma^+ =
  \Sigma^*\setminus\{\Eps\}$.

  Hier die induktive Definition.
  \begin{enumerate}
  \item $\Eps \in \Sigma^*$.
  \item $a \in \Sigma$ und $w \in \Sigma^*$ impliziert $a.w \in \Sigma^*$.
  \end{enumerate}
\end{Def}

Hier einige Konventionen:
\begin{itemize}
\item Wir schreiben ein Wort immer ohne Trennsymbole wie
  z.B. Komma. Also \texttt{einhorn} statt \texttt{e,i,n,h,o,r,n}.
\item Wir verwenden $\Eps$ für das leere Wort.
\item Wir verwenden typischerweise $u,v,w$ als Namen für Wörter.
\end{itemize}

\goodbreak

\begin{Bsp*} für Wörter über $\Sigma=\{a,\dots,z\}$
  \begin{itemize}
  \item \verb/rambo/ (Länge $5$)
  \item \verb/eis/, \verb/ies/ (beide Länge 3 aber ungleich) 
  \item $\Eps$ (Länge $0$)
  \qedhere
  \end{itemize}
\end{Bsp*}

Aus der induktiven Definition ergibt sich das folgende Beweisprinzip
für Aussagen $\varphi(w)$ über Worte $w$:
\begin{displaymath}
  \frac{\varphi(\Eps) \quad \forall a,w. \varphi(w) \Rightarrow \varphi(a.w)}{\forall w\in\Sigma^*.\varphi(w)}
\end{displaymath}

Dieses Prinzip können wir auch verwenden um Funktionen auf Worten zu
definieren. Als erstes Beispiel definieren wir die Länge eines Wortes,
d.h. die Anzahl der Symbole des Wortes.
\begin{Def}[Länge eines Worts]
  Die \emph{Länge} eines Worts, $|\_| : \Sigma^* \to \N$, wird für
  alle $w \in \Sigma^*$ induktiv definiert durch
  \begin{enumerate}
  \item $|\Eps| = 0$;
  \item für alle $a\in\Sigma$ und $w\in \Sigma^*$:  $|a.w| = 1+|w|$.
  \end{enumerate}
\end{Def}

Wörter lassen sich "`verketten''/"`aneinanderhängen''.
Die entsprechende Operation heißt \emph{Konkatenation}, geschrieben "`$\cdot$'' (wie Multiplikation).
\begin{Def}[Konkatenation von Wörtern]
  Die \emph{Konkatenation}, $\mathord{\cdot} : \Sigma^* \times
  \Sigma^* \to \Sigma^*$, wird für alle $v\in\Sigma^*$ induktiv definiert durch
  \begin{enumerate}
  \item $\Eps \cdot v = v$;
  \item für alle $a\in\Sigma$ und $u\in \Sigma^*$:  $(a.u) \cdot v = a.(u \cdot v)$.
  \end{enumerate}
\end{Def}

\begin{lemma}
Eigenschaften der Konkatenation: $(\Sigma^*, \Eps, \cdot)$ ist ein Monoid:
\begin{enumerate}
\item $\Eps\cdot v = v$ (leeres Wort ist linksneutrales Element);
\item $v\cdot \Eps = v$ (leeres Wort ist rechtsneutrales Element);
\item $u\cdot (v \cdot w) = (u\cdot v) \cdot w$ (Assoziativität).
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item $\Eps\cdot v = v$ (Definition)
\item $v\cdot \Eps = v$ Induktion über $v$:
  \begin{itemize}
  \item IA: ($v = \Eps$)   $\Eps \cdot \Eps = \Eps$ (Definition)
  \item IS: ($v \leadsto a.v$)   $(a.v)\cdot \Eps = a.(v \cdot \Eps)
    \stackrel{IV}{=} a.v$
  \end{itemize}
\item $u\cdot (v \cdot w) = (u\cdot v) \cdot w$ Induktion über $u$:
  \begin{itemize}
  \item IA: ($u = \Eps$)  $\Eps\cdot (v \cdot w) = (v \cdot w) =
    (\Eps\cdot v) \cdot w$ (Definition)
  \item IS: ($u \leadsto a.u$)
    $(a.u) \cdot (v \cdot w) \stackrel{Def}{=} a.(u\cdot (v \cdot w))
    \stackrel{IV}{=} a.( (u\cdot v) \cdot w) \stackrel{Def}{=} ((a.u)\cdot v) \cdot w$
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{proof}
% Punkt 2 (rechtsneutrales Element) folgt bereits aus 1. und 3. und könnte auch weggelassen werden.
\begin{Bsp*} ~
  \begin{itemize}
  \item $\mathtt{eis}\cdot\mathtt{rambo} =\mathtt{eisrambo}$
  \item $\mathtt{rambo} \cdot \Eps = \mathtt{rambo} = \Eps \cdot \mathtt{rambo}$ 
  \qedhere
  \end{itemize}
\end{Bsp*}
% Eigenschaften von "`$\cdot$"':
% \begin{itemize}
% \item assoziativ
% \item $\Eps$ ist neutrales Element
% \item \emph{nicht} kommutativ
% \end{itemize}


Der Konkatenationsoperator "`$\cdot$"' wird oft weggelassen (ähnlich wie der Multiplikationsoperator in der Arithmetik).
Ebenso können durch die Assoziativität Klammern weggelassen werden.
\begin{displaymath}
  w_1w_2w_3 \;\; \text{ steht also auch für } \;\; w_1\cdot w_2\cdot w_3,\;\;\text{ für }\;\;  (w_1 \cdot w_2) \cdot w_3 \;\;\text{ und für }\;\; w_1 \cdot (w_2 \cdot w_3)
\end{displaymath}

Bemerkung: Die Zeichenfolge \texttt{rambo}$\varepsilon$ ist \emph{kein} Wort.
Diese Zeichenfolge ist lediglich eine Notation für eine Konkatenationsoperation, die ein Wort der Länge 5 (nämlich \texttt{rambo}) beschreibt.

Wörter lassen sich außerdem \emph{potenzieren}:
\begin{Def}
  Die \emph{Potenzierung} von Wörtern, $\cdot ^ \cdot: \Sigma^*\times \N \to \Sigma^*$, ist induktiv definiert durch
  \begin{enumerate}
  \item $w^0 = \Eps$ 
  \item $w^{n+1} = w \cdot w^n$
  \qedhere
  \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Bsp*} $\mathtt{eis}^3 
\stackrel{(2.)}{=} \mathtt{eis}\cdot\mathtt{eis}^2 
\stackrel{\text{zweimal } (2.)}{=} \mathtt{eis}\cdot\mathtt{eis}\cdot\mathtt{eis}\cdot\mathtt{eis}^0
\stackrel{(1.)}{=} \mathtt{eis}\cdot\mathtt{eis}\cdot\mathtt{eis}\cdot\Eps
= \mathtt{eiseiseis}
$
\end{Bsp*}

\begin{Def}[name={[Sprache über $\Sigma$]}]
	Eine \emph{Sprache} über $\Sigma$ ist eine Menge
        $L\subseteq\Sigma^*$. Gleichwertig: $L \in \mathcal{P}(\Sigma^*)$.
\end{Def}

\goodbreak

\begin{Bsp*}~ 
  \begin{itemize}
  \item 
	$\{\mathtt{eis}, \mathtt{rambo}\}$
  \item
    $\{w\in\{0,1\}^*\mid w \text{ ist Binärcodierung einer Primzahl}\}$
  \item $\{\}$ (die "`leere Sprache"')
  \item $\{ \Eps \}$ (ist verschieden von der leeren Sprache)
  \item $\Sigma^*$
  \qedhere
  \end{itemize}
\end{Bsp*}
Sämtliche Mengenoperationen sind auch Sprachoperationen, insbesondere Schnitt ($L_1 \cap L_2$), Vereinigung ($L_1 \cup L_2$), Differenz ($L_1 \setminus L_2$) und Komplement ($\overline{L_1} = \Sigma^* \setminus L_1$).

Weitere Operationen auf Sprachen sind Konkatenation und Potenzierung, sowie der \emph{Kleene-Abschluss}.
\begin{Def}[Konkatenation und Potenzierung von Sprachen] % 1.5
	Seien $U,V\subseteq \Sigma^*$. Dann ist die \emph{Konkatenation} von $U$ und $V$ definiert durch
	\[ U\cdot V = \{uv \mid u\in U, v\in V \} \]
  und die \emph{Potenzierung} von $U$ induktiv definiert durch
  \begin{enumerate}
  \item $U^0 = \{\Eps\}$
  \item $U^{n+1} = U \cdot U^{n}$
  \qedhere
  \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Bsp*}~
  \begin{itemize}
  \item $\{\mathtt{eis}, \Eps\} \cdot \{\mathtt{rambo}\} = \{\mathtt{eisrambo}, \mathtt{rambo}\}$
  \item $\{\mathtt{eis}, \Eps\} \cdot \{\} = \{\}$
  \item $\{\}^0 = \{\Eps\}$
  \item $\{\}^4 = \{\}$
  \item $\{\mathtt{eis}, \Eps\}^2 = \{\Eps, \mathtt{eis}, \mathtt{eiseis}\}$
  \qedhere
  \end{itemize}
\end{Bsp*}
Wie bei der Konkatenation von Wörtern dürfen wir den Konkatenationsoperator auch weglassen.
%
\begin{Def}[Kleene-Abschluss, Kleene-Stern, Kleene-Plus]
  Gegeben eine Sprache $U\subseteq\Sigma^*$, definieren wir den \emph{Kleene-Abschluss} $U^*$ wie folgt.
      $$U^* = \bigcup_{n\in\N} U^n$$
  Wie nennen den Operator $\cdot^*:
  \mathcal{P}(\Sigma^*)\rightarrow\mathcal{P}(\Sigma^*)$, der für eine
  gegebene Sprache den Kleene-Abschluss liefert, den
  \emph{Kleene-Stern}. Analog definieren wir den \emph{Kleene-Plus}
  Operator $\cdot^+:
  \mathcal{P}(\Sigma^*)\rightarrow\mathcal{P}(\Sigma^*)$ als  
  $$U^+ = \bigcup_{n\ge1} U^n.$$
\end{Def}
Es gilt also $U^*=U^+\cup\{\Eps\}$.

Zum Abschluss eine alternative Definition, die in manchen Textbüchern
oder manchmal in der Literatur verwendet wird. In diesem Skript werden
wir sie nicht weiter verwenden.
\begin{Def}[Alternative Definition für $\Sigma^*$] Sei $n \in \N$.
  \begin{itemize}
  \item $\Sigma^n = \{ 1, \dots, n \} \to \Sigma$  Worte der Länge $n$
  \item insbesondere $\Sigma^0 = \{ \} \to \Sigma$ enthält nur ein
    Element, $\Eps$
  \item $\Sigma^* = \bigcup_{i=0}^\infty \Sigma^i$
  \item Konkatenation: $u \in \Sigma^n$, $v \in \Sigma^m$
    $\Rightarrow$ $u \cdot v \in \Sigma^{n+m}$ definiert durch
    \begin{displaymath}
      (u \cdot v) (i) =
      \begin{cases}
        u(i) & 1\le i\le n \\
        v(i-n) & n < i \le n+m
      \end{cases}
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{Def}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Info_3_Skript_SS2026"
%%% End:
