\section[Rekursive Funktionen]{Rekursive Funktionen}
\label{sec:rekursive-funktionen}

\newcommand{\sub}{\textrm{sub}}
\newcommand{\pred}{\textrm{pred}}

Turingmaschinen beschreiben Berechnungen durch einzelne
Konfigurationsübergänge. In diesem Kapitel nehmen wir eine funktionale
Perspektive ein: Aus wenigen einfachen Funktionen über $\N$ erzeugen wir durch
fest vorgegebene Konstruktionsprinzipien immer größere Klassen berechenbarer
Funktionen.

Zunächst führt primitive Rekursion ausschließlich zu totalen Funktionen.
Die Sprache LOOP liefert dafür ein imperatives Berechnungsmodell. Durch
Minimierung kommt partielle Berechenbarkeit hinzu; die Sprache WHILE bildet das
imperative Gegenstück. Anschließend vergleichen wir diese
Berechenbarkeitsbegriffe mit Turingmaschinen. Zum Abschluss zeigt die
Ackermannfunktion, dass nicht jede totale berechenbare Funktion bereits primitiv
rekursiv ist.

\emph{Notation:} Mit $f: A \to B$ bezeichnen wir eine \emph{totale}
Funktion von $A$ nach $B$ und mit $f:A\hookrightarrow B$ eine
\emph{partielle} Funktion von $A$ nach $B$. Jede totale Funktion kann
auch als partielle Funktion betrachtet werden.

\subsection{Primitive Rekursion}
\label{sec:primitive-rekursion}


Als erstes Konstruktionsprinzip betrachten wir die primitive Rekursion. Dabei
wird das erste Argument schrittweise aufgebaut, während die übrigen Argumente
als Parameter unverändert bleiben.

\begin{Def}[Schema der primitiven Rekursion]
	\begin{align*}
		\text{Sei } g&: \N^k \-> \N \qquad,\ k\geq 0\\
		h&: \N^{k+2}\->\N\\
		\text{Falls eine Funktion } f&: \N^{k+1}\->\N\text{ die folgenden Gleichungen erfüllt:}\\
		f(0,\overline{x}) &= g(\overline{x}) \qquad,\ \overline{x}\in\N^k\\
		\begin{split}
			f(n+1,\overline{x}) &= h(f(n,\overline{x}),n,\overline{x})
		\end{split} \numbereq\label{eq:rekursives f}
	\end{align*}
	Dann sei
		\[ f =: \PR(g,h) \]
	aus $g$ und $h$ durch primitive Rekursion definiert.
\end{Def}
Die Rekursionsgleichungen sollen nicht nur eine Berechnungsvorschrift andeuten,
sondern tatsächlich genau eine totale Funktion festlegen. Dies ist Inhalt des
folgenden Lemmas.
\begin{lemma}[name={[$\PR(g,h)$ ist wohldefiniert.]}]
  \label{lemma:rekursive-funktionen-1}
  $\PR(g,h)$ ist wohldefiniert.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Seien $g:\N^k\to\N$ und $h:\N^{k+2}\to\N$ wie in der Definition.
	Wir definieren $F\subseteq(\N\times\N^k)\times\N$ als die von den
	folgenden Regeln induktiv erzeugte Relation:
	\[
		\frac{\strut}{((0,\overline{x}),g(\overline{x}))\in F}
		\qquad
		\frac{((n,\overline{x}),y)\in F}
		     {((n+1,\overline{x}),h(y,n,\overline{x}))\in F}.
	\]
	Dabei besteht $F$ genau aus den Tupeln, die sich durch endlich viele
	Anwendungen dieser Regeln herleiten lassen. Insbesondere gelten die
	folgenden Inversionseigenschaften:
	\begin{align*}
		((0,\overline{x}),y)\in F
		&\quad\Longrightarrow\quad y=g(\overline{x}),\\
		((n+1,\overline{x}),y)\in F
		&\quad\Longrightarrow\quad
		\exists z\in\N:\
		((n,\overline{x}),z)\in F
		\ \land\ y=h(z,n,\overline{x}).
	\end{align*}

	\begin{description}
	\item[Totalität]
		Wir zeigen durch Induktion über $n$, dass für alle
		$\overline{x}\in\N^k$ ein $y\in\N$ mit
		$((n,\overline{x}),y)\in F$ existiert.
		Für $n=0$ liefert die erste Regel das Element
		$((0,\overline{x}),g(\overline{x}))$.
		Gibt es für $n$ ein $y$ mit $((n,\overline{x}),y)\in F$, so liefert
		die zweite Regel
		$((n+1,\overline{x}),h(y,n,\overline{x}))\in F$.

	\item[Funktionalität]
		Wir zeigen ebenfalls durch Induktion über $n$, dass aus
		\[
			((n,\overline{x}),y)\in F
			\quad\text{und}\quad
			((n,\overline{x}),y')\in F
		\]
		stets $y=y'$ folgt.
		Für $n=0$ ergeben die Inversionseigenschaften
		$y=g(\overline{x})=y'$.
		Für den Induktionsschritt gibt es $z,z'\in\N$ mit
		\begin{align*}
			((n,\overline{x}),z)&\in F,
			&y&=h(z,n,\overline{x}),\\
			((n,\overline{x}),z')&\in F,
			&y'&=h(z',n,\overline{x}).
		\end{align*}
		Nach Induktionsvoraussetzung ist $z=z'$ und damit auch $y=y'$.
	\end{description}

	Da $F$ total und funktional ist, definiert
	\[
		f(n,\overline{x})=y
		\quad\Longleftrightarrow\quad
		((n,\overline{x}),y)\in F
	\]
	eine totale Funktion $f:\N^{k+1}\to\N$.

	\begin{description}
	\item[Rekursionsgleichungen]
		Nach der ersten Erzeugungsregel gilt
		$((0,\overline{x}),g(\overline{x}))\in F$ und somit
		$f(0,\overline{x})=g(\overline{x})$.
		Aus $((n,\overline{x}),f(n,\overline{x}))\in F$ folgt nach der zweiten
		Regel
		\[
			((n+1,\overline{x}),
			h(f(n,\overline{x}),n,\overline{x}))\in F.
		\]
		Aufgrund der Funktionalität von $F$ gilt daher
		\[
			f(n+1,\overline{x})
			=h(f(n,\overline{x}),n,\overline{x}).
		\]
		Damit erfüllt $f$ beide Gleichungen aus \eqref{eq:rekursives f}.

	\item[Eindeutigkeit]
		Sei $f':\N^{k+1}\to\N$ eine weitere Funktion, die
		\eqref{eq:rekursives f} erfüllt. Ihr Graph
		\[
			G_{f'}
			:=\{((n,\overline{x}),f'(n,\overline{x}))
			\mid n\in\N,\ \overline{x}\in\N^k\}
		\]
		ist unter beiden Erzeugungsregeln abgeschlossen: Dies folgt für die
		erste Regel aus der Anfangsgleichung und für die zweite Regel aus der
		Rekursionsgleichung von $f'$.
		Da $F$ die kleinste unter diesen Regeln abgeschlossene Relation ist,
		gilt $F\subseteq G_{f'}$. Folglich ist für alle $n$ und
		$\overline{x}$ auch $f(n,\overline{x})=f'(n,\overline{x})$.
	\end{description}
\end{proof}
Mit dem wohldefinierten Rekursionsschema können wir nun zunächst eine Sprache
primitiv rekursiver Terme festlegen. Ihre Gesamtheit bezeichnen wir als
\acf{PREC}; ihre Bedeutung als Funktionen definieren wir anschließend getrennt.
\begin{Def}[name={Syntax der \acs*{PREC}}]\label{def:PREC}
	Die Mengen $\ac{PREC}^k$ der \emph{primitiv rekursiven Terme der Stelligkeit
	$k$} sind für alle $k\in\N$ simultan als die kleinste Familie von Mengen
	definiert, welche die folgenden Bedingungen erfüllt:
	\begin{enumerate}
	\item\label{itm:Nullfunktion}
		Für jedes $k\in\N$ gilt $\mathcal{O}^k\in\ac{PREC}^k$.
	\item\label{itm:Projektion}
		Für $k\geq1$ und $1\leq j\leq k$ gilt
		$\pi_j^k\in\ac{PREC}^k$.
	\item\label{itm:Nachfolgerfunktion}
		$\mathcal{S}\in\ac{PREC}^1$.
	\item\label{itm:Komposition}
		Sind $t\in\ac{PREC}^m$ und
		$u_1,\dots,u_m\in\ac{PREC}^k$, so gilt
		\[
			t\circ[u_1,\dots,u_m]\in\ac{PREC}^k.
		\]
	\item\label{itm:Rekursion}
		Sind $t\in\ac{PREC}^k$ und $u\in\ac{PREC}^{k+2}$, so gilt
		\[
			\PR(t,u)\in\ac{PREC}^{k+1}.
		\]
	\end{enumerate}
	Die Menge aller primitiv rekursiven Terme ist
	\[
		\ac{PREC}:=\bigcup_{k\in\N}\ac{PREC}^k.
	\]
\end{Def}

Die Stelligkeit eines Terms ist bereits durch seine syntaktische Bildung
bestimmt. Nun interpretieren wir jeden Term durch eine totale Funktion derselben
Stelligkeit.
\begin{Def}[name={Semantik der \acs*{PREC}}]\label{def:PREC-Semantik}
	Für jedes $k\in\N$ ist die Semantikabbildung
	\[
		\llbracket\,\cdot\,\rrbracket_k:
		\ac{PREC}^k\to(\N^k\to\N)
	\]
	durch strukturelle Rekursion über primitiv rekursive Terme definiert:
	\begin{align*}
		\llbracket\mathcal{O}^k\rrbracket_k(\overline{x})
			&=0,\\
		\llbracket\pi_j^k\rrbracket_k(x_1,\dots,x_k)
			&=x_j,\\
		\llbracket\mathcal{S}\rrbracket_1(x)
			&=x+1,\\
		\llbracket t\circ[u_1,\dots,u_m]\rrbracket_k(\overline{x})
			&=\llbracket t\rrbracket_m\bigl(
				\llbracket u_1\rrbracket_k(\overline{x}),\dots,
                   \llbracket u_m\rrbracket_k(\overline{x})\bigr),
                   && t \in \ac{PREC}^m, u_i \in \ac{PREC}^k,
          \\
		\llbracket \PR(t,u)\rrbracket_{k+1}
			&=\PR\bigl(\llbracket t\rrbracket_k,
                   \llbracket u\rrbracket_{k+2}\bigr)
                   && t\in\ac{PREC}^k, u\in\ac{PREC}^{k+2}.
	\end{align*}
        Die Semantik einer Menge von Termen schreiben wir als
	\begin{align*}
		\llbracket\ac{PREC}^k\rrbracket_k
			&:=\{\llbracket t\rrbracket_k\mid t\in\ac{PREC}^k\},\\
		\llbracket\ac{PREC}\rrbracket
			&:=\bigcup_{k\in\N}\llbracket\ac{PREC}^k\rrbracket_k.
	\end{align*}
	Die Funktionen in $\llbracket\ac{PREC}\rrbracket$ heißen
	\emph{primitiv rekursiv}.
\end{Def}
Die folgenden Konstruktionen zeigen, wie sich vertraute arithmetische
Operationen allein aus diesen Bausteinen zusammensetzen lassen.
\begin{Bsp*}\
  \begin{enumerate}
  \item Der Term
    \[
      \mathsf{add}
      :=\PR\bigl(\pi_1^1,\mathcal{S}\circ[\pi_1^3]\bigr)
      \in\ac{PREC}^2
    \]
    bezeichnet die Addition. Für
    $\add:=\llbracket\mathsf{add}\rrbracket_2$ gilt nämlich
    \begin{align*}
      \add(0,x) &=x\\
      \add(n+1,x) &= \add(n,x)+1.
    \end{align*}
  \item Unter Verwendung des Additionsterms erhalten wir den
    Multiplikationsterm
    \[
      \mathsf{mult}
      :=\PR\bigl(\mathcal{O}^1,
        \mathsf{add}\circ[\pi_3^3,\pi_1^3]\bigr)
      \in\ac{PREC}^2.
    \]
    Für $\mult:=\llbracket\mathsf{mult}\rrbracket_2$ gilt
    \begin{align*}
      \mult(0,x) &=0,\\
      \mult(n+1,x) &= \add(x,\mult(n,x)).
    \end{align*}
  \item\datenote{24.06.2026}
    Subtraktion auf natürlichen Zahlen ist
    nicht total. Stattdessen verwenden wir die \emph{Monus} Operation
    definiert durch $x \dotminus y = \max (x-y, 0)$ hier definiert als
    \sub. Dazu definieren wir zunächst die Terme
    \begin{align*}
      \mathsf{pred}
        &:=\PR(\mathcal{O}^0,\pi_2^2)
        &&\in\ac{PREC}^1,\\
      \mathsf{sub}
        &:=\PR\bigl(\pi_1^1,\mathsf{pred}\circ[\pi_1^3]\bigr)
          \circ[\pi_2^2,\pi_1^2]
        &&\in\ac{PREC}^2.
    \end{align*}
    Ihre Semantiken $\pred:=\llbracket\mathsf{pred}\rrbracket_1$ und
    $\sub:=\llbracket\mathsf{sub}\rrbracket_2$ erfüllen
    \[
      \pred(0)=0,\qquad \pred(n+1)=n,\qquad
      \sub(x,y)=x\dotminus y.
    \]
  \end{enumerate}
\end{Bsp*}
Um mehrere natürliche Zahlen gemeinsam durch eine einzige natürliche Zahl zu
codieren, benötigen wir Paarfunktionen.
\begin{Def}
  Eine \emph{Paarfunktion} ist eine bijektive Funktion $p : \N^2 \to \N$.
\end{Def}
Die Cantorsche Paarfunktion liefert eine konkrete primitiv rekursive
Paarfunktion; auch ihre beiden Umkehrprojektionen lassen sich primitiv rekursiv
berechnen.
  \begin{figure}[tp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
      x=1.35cm,
      y=1.05cm,
      >=Stealth,
      pair/.style={circle, draw, fill=white, minimum size=7mm, inner sep=1pt},
      diagonal/.style={->, thick, blue!65, shorten >=4mm, shorten <=4mm}
    ]
      \draw[->] (-0.45,0) -- (4.65,0) node[right] {$x$};
      \draw[->] (0,-0.45) -- (0,4.65) node[above] {$y$};

      \foreach \x in {0,...,4}
        \node[below=5mm] at (\x,0) {$\x$};
      \foreach \y in {0,...,4}
        \node[left=5mm] at (0,\y) {$\y$};

      \foreach \s in {1,...,4}
        \draw[diagonal] (\s,0) -- (0,\s);

      \foreach \x in {0,...,4}{
        \foreach \y in {0,...,4}{
          \pgfmathtruncatemacro{\cpvalue}{(\x+\y)*(\x+\y+1)/2+\y}
          \node[pair] at (\x,\y) {$\cpvalue$};
        }
      }
    \end{tikzpicture}
    \caption{Die Cantorsche Paarfunktion
      $cp(x,y)=tr(x+y)+y$. Die Pfeile zeigen die Aufzählungsrichtung auf
      den Diagonalen $x+y=\text{konstant}$.}
    \label{fig:cantor-pairing}
  \end{figure}
\begin{Bsp}
  Die Cantorsche Paarfunktion $cp$ ist wie folgt definiert.
  \begin{align*}
    tr & : \N \to \N  & tr (0) &= 0 & tr(n+1) &= n+1 + tr(n) \\
    cp & : \N^2 \to \N & cp (x, y) &= tr (x+y) + y
  \end{align*}
  Diese Funktionen werden von den folgenden primitiv rekursiven Termen
  bezeichnet:
  \begin{align*}
    \mathsf{tr}
      &:=\PR\bigl(\mathcal{O}^0,
        \mathsf{add}\circ[\mathcal{S}\circ[\pi_2^2],\pi_1^2]\bigr)
      \in\ac{PREC}^1,\\
    \mathsf{cp}
      &:=\mathsf{add}\circ[
        \mathsf{tr}\circ[\mathsf{add}],\pi_2^2]
      \in\ac{PREC}^2,\\
    tr&=\llbracket\mathsf{tr}\rrbracket_1,
      &cp&=\llbracket\mathsf{cp}\rrbracket_2.
  \end{align*}
  Die diagonale Aufzählung von $\N^2$ durch $cp$ ist in
  \autoref{fig:cantor-pairing} dargestellt.


  Die beiden Projektionen $px, py : \N \to \N$ mit den Eigenschaften
  (für alle $x, y, n \in \N$)
  \begin{align*}
    x &= px (cp (x, y)) & y &= py (cp (x, y)) & n & = cp (px (n), py (n))
  \end{align*}
  sind ebenfalls primitiv rekursiv.

  Dazu definiere eine primitiv rekursive Funktion $untr : \N \to \N$,
  sodass $m = untr(n)$ impliziert $tr(m)\le n$ und $n <
  tr(m+1)$. (Übung oder selbst)

  Dann setze
  \begin{align*}
    py (n) &= n \dotminus tr (untr (n)) &
    px (n) &= untr (n) \dotminus py (n)
  \end{align*}

\end{Bsp}

\subsection{LOOP Berechenbarkeit}
\label{sec:loop-berechenbarkeit}

Die bisherigen Konstruktionsprinzipien beschreiben Funktionen auf abstrakte
Weise. LOOP-Programme stellen ihnen ein einfaches imperatives Berechnungsmodell
mit ausschließlich beschränkten Schleifen gegenüber.
\begin{Def}[name={LOOP-Programme}]\label{def:LOOP-Programme}
  Für jedes $k\geq1$ ist $\mathrm{LOOP}^k$ die Menge der Programme, die nur
  die Register $x_1,\dots,x_k$ verwenden. Ihre Syntax ist induktiv definiert
  durch
  \[
    \begin{array}{rcll}
      P,Q &::=& x_i := x_i+1
      & \text{(Inkrementierung)},\\
          &\mid& x_i := x_i\dotminus 1
      & \text{(Dekrementierung mit Abschneiden bei $0$)},\\
          &\mid& P;Q
      & \text{(sequenzielle Ausführung)},\\
          &\mid& \texttt{LOOP }x_i\texttt{ DO }P\texttt{ END}
      & \text{(beschränkte Schleife)}.
    \end{array}
  \]
  Dabei gilt in jeder Regel $1\leq i\leq k$. Die Menge aller LOOP-Programme ist
  \[
    \mathrm{LOOP}:=\bigcup_{k\geq1}\mathrm{LOOP}^k.
  \]
\end{Def}
Die Syntax legt zunächst nur die erlaubten Programme fest. Ihre Bedeutung
definieren wir als Transformation des gesamten Registerzustands.
\begin{Def}[Semantik eines LOOP-Programms]\label{def:LOOP-Semantik}
  Für jedes $k\geq1$ ist die Semantikabbildung
  \[
    \llbracket\,\cdot\,\rrbracket_k:
    \mathrm{LOOP}^k\to(\N^k\to\N^k)
  \]
  durch strukturelle Rekursion wie folgt definiert:
  \begin{itemize}
  \item $\llbracket x_i := x_i+1 \rrbracket_k (a_1, \dots, a_i, \dots, a_k) =
    (a_1, \dots, a_i+1, \dots, a_k)$
  \item $\llbracket x_i := x_i\dotminus 1 \rrbracket_k (a_1, \dots, a_i, \dots, a_k) =
    (a_1, \dots, a_i\dotminus 1, \dots, a_k)$
  \item $\llbracket P;Q \rrbracket_k (\overline{a}) =
    \llbracket Q \rrbracket_k (\llbracket P \rrbracket_k (\overline{a}))$
  \item $\llbracket \texttt{LOOP }x_i\texttt{ DO }P\texttt{ END} \rrbracket_k
    (\overline{a}) = \llbracket P \rrbracket_k^{(a_i)} (\overline{a})$
  \end{itemize}


  Für $0\leq n\leq k$ sei
  \[
    \operatorname{init}_{n,k}:\N^n\to\N^k,
    \qquad
    \operatorname{init}_{n,k}(a_1,\dots,a_n)
      =(a_1,\dots,a_n,0,\dots,0).
  \]
  Dabei werden rechts $k-n$ Nullen angefügt.
  Ein Programm $P\in\mathrm{LOOP}^k$ \emph{berechnet} eine Funktion
  $f:\N^n\to\N$, wenn
  \[
    f=\pi_1^k\circ\llbracket P\rrbracket_k
      \circ\operatorname{init}_{n,k}.
  \]
  Eine Funktion heißt \emph{LOOP-berechenbar}, wenn sie von einem solchen
  Programm berechnet wird.
\end{Def}

In Worten: Die Zuweisungen und die sequenzielle Ausführung haben ihre übliche
Bedeutung. Bei der Ausführung von
$\texttt{LOOP }x_i\texttt{ DO }P\texttt{ END}$ wird der Wert $r$ von $x_i$
beim Eintritt in die Schleife einmal gelesen und anschließend $P$ genau
$r$-mal ausgeführt. Änderungen von $x_i$ innerhalb von $P$ beeinflussen die
Anzahl der Schleifendurchläufe nicht.

Die Definition der Semantik von LOOP-Programmen ist
\emph{kompositionell}, weil Semantik einer zusammengesetzten Anweisung
als Funktion der Semantik ihrer Teilanweisungen definiert ist.

Die arithmetischen Operationen aus den vorangegangenen Beispielen lassen sich
bereits durch sehr kurze LOOP-Programme berechnen.
\Needspace{18\baselineskip}
\begin{Bsp}
  Die beiden Eingaben $x,y$ stehen jeweils in $x_1,x_2$; die Ausgabe wird aus
  $x_1$ gelesen.
  \begin{description}
  \item[Addition]
    Das Programm
    \[
      P_{\mathsf{add}}
      :=\texttt{LOOP }x_2\texttt{ DO }x_1:=x_1+1\texttt{ END}
      \in\mathrm{LOOP}^2
    \]
    erfüllt
    \[
      \llbracket P_{\mathsf{add}}\rrbracket_2(x,y)=(x+y,y).
    \]
    Also berechnet $P_{\mathsf{add}}$ die Addition.

  \item[Subtraktion (Monus)]
    Analog gilt für
    \[
      P_{\mathsf{sub}}
      :=\texttt{LOOP }x_2\texttt{ DO }
        x_1:=x_1\dotminus1\texttt{ END}
      \in\mathrm{LOOP}^2
    \]
    die Gleichung
    \[
      \llbracket P_{\mathsf{sub}}\rrbracket_2(x,y)
      =(x\dotminus y,y).
    \]
    Somit berechnet $P_{\mathsf{sub}}$ die abgeschnittene Subtraktion.

  \item[Multiplikation]
    Hier verwenden wir $x_3$ als Arbeitsregister. Es enthält im initialen
    Zustand $\operatorname{init}_{2,3}(x,y)=(x,y,0)$ den Wert $0$. Sei
    \[
      \begin{aligned}
      P_{\mathsf{mult}}:={}&
        \texttt{LOOP }x_1\texttt{ DO }x_3:=x_3+1\texttt{ END};\\
      & \texttt{LOOP }x_1\texttt{ DO }
          x_1:=x_1\dotminus1\texttt{ END};\\
      & \texttt{LOOP }x_2\texttt{ DO LOOP }x_3\texttt{ DO }
          x_1:=x_1+1\texttt{ END END}.
      \end{aligned}
    \]
    Dann ist $P_{\mathsf{mult}}\in\mathrm{LOOP}^3$. Die drei Programmteile
    transformieren den initialen Zustand nacheinander gemäß
    \[
      (x,y,0)\longmapsto(x,y,x)\longmapsto(0,y,x)
      \longmapsto(xy,y,x).
    \]
    Folglich gilt
    \[
      \pi_1^3\bigl(
        \llbracket P_{\mathsf{mult}}\rrbracket_3
        (\operatorname{init}_{2,3}(x,y))\bigr)=xy,
    \]
    also berechnet $P_{\mathsf{mult}}$ die Multiplikation.
  \end{description}
\end{Bsp}

Diese Beispiele illustrieren eine Richtung des folgenden
Charakterisierungssatzes.
\begin{Satz}
  Eine Funktion $f : \N^n \to \N$ ist LOOP-berechenbar genau dann,
  wenn sie primitiv rekursiv ist.
\end{Satz}

\clearpage\datenote{NEXT-UP}
\subsection{$\mu$-rekursive Funktionen}
\label{sec:mu-rekurs-funkt}


Primitive Rekursion und die dazu äquivalenten LOOP-Programme liefern für jede
Eingabe einen Funktionswert. Diese Totalität ist grundlegend, schränkt den
Berechenbarkeitsbegriff aber zugleich ein.
Um auch nicht terminierende Berechnungen zu beschreiben, führen wir nun eine
potenziell partielle Suchoperation ein. Sie sucht die erste Nullstelle, darf
dabei aber keinen undefinierten früheren Funktionswert überspringen.
\begin{Def}[Minimierung]\label{def:Minimierung}
	Sei $f:\N^{k+1}\hookrightarrow\N$ partiell. Für
	$\overline{x}\in\N^k$ sei
	\[
		C_f(\overline{x})
		:=\{n\in\N \mid f(n,\overline{x})=0\text{ und }
		\forall j<n:\ f(j,\overline{x})\downarrow\ne0\}.
	\]
	Dabei bedeutet $f(j,\overline{x})\downarrow$, dass
	$f(j,\overline{x})$ definiert ist. Die \emph{Minimierung} von $f$ ist
	durch die folgende Vorschrift gegeben:
	\[
		(\mu f)(\overline{x})
		=
		\begin{cases}
			\min C_f(\overline{x}), & C_f(\overline{x})\ne\emptyset,\\
			\text{undefiniert}, & C_f(\overline{x})=\emptyset.
		\end{cases}
	\]
\end{Def}

Da die Ausgangsfunktion partiell sein darf, ist zu prüfen, ob diese Vorschrift
wirklich eine eindeutig bestimmte partielle Funktion liefert.
\begin{Satz}[name={Wohldefiniertheit der Minimierung}]
	\label{satz:Minimierung-wohldefiniert}
	Die Vorschrift aus \autoref{def:Minimierung} bestimmt zu jeder partiellen
	Funktion $f:\N^{k+1}\hookrightarrow\N$ eindeutig eine partielle Funktion
	$\mu f:\N^k\hookrightarrow\N$.
\end{Satz}
\begin{proof}
	Sei $\overline{x}\in\N^k$ fest. Falls
	$C_f(\overline{x})=\emptyset$ ist, weist die Vorschrift
	$\overline{x}$ keinen Funktionswert zu. Andernfalls besitzt
	$C_f(\overline{x})$ nach dem Wohlordnungsprinzip für $\N$ ein eindeutig
	bestimmtes kleinstes Element.

	Tatsächlich kann $C_f(\overline{x})$ sogar höchstens ein Element enthalten:
	Wären $n,m\in C_f(\overline{x})$ mit $n<m$, so wäre einerseits
	$f(n,\overline{x})=0$. Andererseits würde $m\in C_f(\overline{x})$ wegen
	$n<m$ gerade $f(n,\overline{x})\downarrow\ne0$ verlangen, ein Widerspruch.

	Somit wird jedem $\overline{x}$ entweder genau ein Wert aus $\N$ oder kein
	Wert zugewiesen. Die Vorschrift definiert also eine partielle Funktion.
	Sowohl ihr Definitionsbereich
	$\{\overline{x}\mid C_f(\overline{x})\ne\emptyset\}$ als auch ihr Wert auf
	diesem Definitionsbereich sind durch $f$ festgelegt. Daher ist diese
	partielle Funktion eindeutig bestimmt.
\end{proof}

Aus dem Beweis ergeben sich unmittelbar die folgenden nützlichen Fälle für
definierte und undefinierte Minimierungen.
\begin{Beobachtung}
	Für $\overline{x}\in\N^k$ folgen unmittelbar aus der Definition:
	\begin{enumerate}
	\item Gibt es kein $n\in\N$, für das $f(n,\overline{x})$ definiert und
		gleich $0$ ist, so ist $(\mu f)(\overline{x})$ undefiniert.
	\item Sei $n_0$ das kleinste $n$, für das $f(n,\overline{x})$ definiert und
		gleich $0$ ist. Gibt es ein $j<n_0$, für das $f(j,\overline{x})$
		undefiniert ist, so ist $(\mu f)(\overline{x})$ undefiniert.
	\item Gilt $f(n,\overline{x})=0$ und
		$f(j,\overline{x})\downarrow\ne0$ für alle $j<n$, so gilt
		$(\mu f)(\overline{x})=n$.
	\end{enumerate}
\end{Beobachtung}

Für die Semantik $\mu$-rekursiver Terme verwenden wir auch Komposition und
primitive Rekursion auf partiellen Funktionen.
\begin{Bemerkung}
  Die semantischen Konstruktionen aus \autoref{def:PREC-Semantik} können
  genauso auch für partielle Funktionen definiert und verwendet werden. Dabei
  ist ein Funktionsaufruf nur dann definiert, wenn alle seine Argumente
  definiert sind. Ebenso lässt sich
  \autoref{lemma:rekursive-funktionen-1} für partielle Funktionen formulieren.
\end{Bemerkung}

Ergänzen wir die Syntax der primitiv rekursiven Terme um Minimierung, erhalten
wir die \acf{muREC}, eine Sprache, deren Terme auch partielle Funktionen
bezeichnen können.
\begin{Def}[name={Syntax der \acs*{muREC}}]\label{def:muREC-Syntax}
  Die Mengen $\ac{muREC}^k$ der \emph{$\mu$-rekursiven Terme der Stelligkeit
  $k$} sind simultan als die kleinste Familie von Mengen definiert, welche alle
  Bildungsregeln aus \autoref{def:PREC} erfüllt, wenn darin jede Menge
  $\ac{PREC}^{\ell}$ durch $\ac{muREC}^{\ell}$ ersetzt wird, und zusätzlich
  unter folgender Regel abgeschlossen ist:
  \[
    \frac{t\in\ac{muREC}^{k+1}}{\mu t\in\ac{muREC}^{k}}.
  \]
  Die Menge aller $\mu$-rekursiven Terme ist
  \[
    \ac{muREC}:=\bigcup_{k\in\N}\ac{muREC}^k.
  \]
\end{Def}

Die Semantik erweitert nun die Semantik der primitiv rekursiven Terme. Daher
muss nur die Bedeutung des neuen Minimierungsterms festgelegt werden.
\begin{Def}[name={Semantik der \acs*{muREC}}]\label{def:muREC-Semantik}
  Für jedes $k\in\N$ setzt die Semantikabbildung
  \[
    \llbracket\,\cdot\,\rrbracket_k:
    \ac{muREC}^k\to(\N^k\hookrightarrow\N)
  \]
  die Semantik aus \autoref{def:PREC-Semantik} fort. Für die aus
  \autoref{def:PREC} übernommenen Syntaxfälle gelten dieselben
  Semantikgleichungen, nun für partielle Funktionen. Für den zusätzlichen
  Syntaxfall gilt
  \[
    \llbracket\mu t\rrbracket_k
    =\mu\bigl(\llbracket t\rrbracket_{k+1}\bigr)
    \qquad(t\in\ac{muREC}^{k+1}).
  \]
  Wir setzen
  \begin{align*}
    \llbracket\ac{muREC}^k\rrbracket_k
      &:=\{\llbracket t\rrbracket_k\mid t\in\ac{muREC}^k\},\\
    \llbracket\ac{muREC}\rrbracket
      &:=\bigcup_{k\in\N}\llbracket\ac{muREC}^k\rrbracket_k.
  \end{align*}
  Die Funktionen in $\llbracket\ac{muREC}\rrbracket$ heißen
  \emph{$\mu$-rekursiv}.
\end{Def}

\subsection{WHILE Berechenbarkeit}
\label{sec:while-berech}


Die Minimierung hat den funktionalen Formalismus um partielle Berechnungen
erweitert. Auf Programmebene erreichen wir dasselbe mit der \acf{WHILE}: Dazu
erweitern wir LOOP um eine Schleife mit datenabhängiger Abbruchbedingung.
\begin{Def}[Syntax von WHILE-Programmen]\label{def:WHILE-Programme}
  Für jedes $k\geq1$ ist $\mathrm{WHILE}^k$ die Menge der WHILE-Programme, die
  nur die Register $x_1,\dots,x_k$ verwenden. Ihre Syntax ist induktiv
  definiert durch
  \[
    \begin{array}{rcll}
      P,Q &::=& x_i := x_i+1
      & \text{(Inkrementierung)},\\
          &\mid& x_i := x_i\dotminus 1
      & \text{(Dekrementierung mit Abschneiden bei $0$)},\\
          &\mid& P;Q
      & \text{(sequenzielle Ausführung)},\\
          &\mid& \texttt{LOOP }x_i\texttt{ DO }P\texttt{ END}
      & \text{(beschränkte Schleife)},\\
          &\mid& \texttt{WHILE }x_i\ne0\texttt{ DO }P\texttt{ END}
                 & \text{(unbeschränkte Schleife)}.
    \end{array}
  \]
  Dabei gilt in jeder Regel $1\leq i\leq k$. Die Menge aller WHILE-Programme ist
  \[
    \mathrm{WHILE}:=\bigcup_{k\geq1}\mathrm{WHILE}^k.
  \]
\end{Def}
Da eine unbeschränkte Schleife nicht terminieren muss, ist ihre Semantik im
Allgemeinen nur eine partielle Funktion auf Registerzuständen.
\begin{Def}[Semantik von WHILE-Programmen]\label{def:WHILE-Semantik}
  Für jedes $k\geq1$ ist die Semantikabbildung
  \[
    \llbracket\,\cdot\,\rrbracket_k:
    \mathrm{WHILE}^k\to(\N^k\hookrightarrow\N^k)
  \]
  durch strukturelle Rekursion definiert. Für Inkrementierung und
  Dekrementierung gelten die Gleichungen aus \autoref{def:LOOP-Semantik}.
  Sequenzielle Ausführung und beschränkte Schleifen werden durch
  \begin{align*}
    \llbracket P;Q\rrbracket_k
      &=\llbracket Q\rrbracket_k\circ\llbracket P\rrbracket_k,\\
    \llbracket \texttt{LOOP }x_i\texttt{ DO }P\texttt{ END}\rrbracket_k
      (\overline{a})
      &=\llbracket P\rrbracket_k^{(a_i)}(\overline{a})
  \end{align*}
  definiert, wobei Komposition und Iteration nun partiell sein können.

  Für die unbeschränkte Schleife sei
  \[
    H_{P,i}(\overline{a})
    :=\bigl\{n\in\N\bigm|
      \llbracket P\rrbracket_k^{(n)}(\overline{a})\downarrow
      \text{ und }
      \pi_i^k\bigl(\llbracket P\rrbracket_k^{(n)}(\overline{a})\bigr)=0
    \bigr\}.
  \]
  Dann ist
  \[
    \llbracket \texttt{WHILE }x_i\ne0\texttt{ DO }P\texttt{ END}
    \rrbracket_k(\overline{a}) =
    \begin{cases}
      \llbracket P\rrbracket_k^{(m)}(\overline{a}),
        & H_{P,i}(\overline{a})\ne\emptyset
          \text{ und }m=\min H_{P,i}(\overline{a}),\\
      \text{undefiniert}, & H_{P,i}(\overline{a})=\emptyset.
    \end{cases}
  \]
  Ist $m=\min H_{P,i}(\overline{a})$, so ist die $i$-te Komponente von
  $\llbracket P\rrbracket_k^{(\ell)}(\overline{a})$ für alle $\ell<m$ von
  $0$ verschieden und von
  $\llbracket P\rrbracket_k^{(m)}(\overline{a})$ gleich $0$.

  Für $0\leq n\leq k$ \emph{berechnet} ein Programm
  $P\in\mathrm{WHILE}^k$ die partielle Funktion
  $f:\N^n\hookrightarrow\N$, wenn als Gleichheit partieller Funktionen
  \[
    f=\pi_1^k\circ\llbracket P\rrbracket_k
      \circ\operatorname{init}_{n,k}
  \]
  gilt, wobei $\operatorname{init}_{n,k}$ wie in
  \autoref{def:LOOP-Semantik} definiert ist. Insbesondere ist
  $f(\overline{a})$ genau dann undefiniert, wenn die Ausführung von $P$ auf
  $\operatorname{init}_{n,k}(\overline{a})$ nicht terminiert.
  Eine partielle Funktion heißt \emph{WHILE-berechenbar}, wenn sie von einem
  solchen Programm berechnet wird.
\end{Def}
\begin{Satz}
  Eine partielle Funktion $f : \N^n \hookrightarrow \N$ ist
  WHILE-berechenbar genau dann,
  wenn sie $\mu$-rekursiv ist.
\end{Satz}

Eine genauere Normalform zeigt, dass für jede $\mu$-rekursive Funktion eine
einzige unbeschränkte Suche genügt; davor und danach stehen nur primitiv
rekursive Berechnungen.
\begin{Satz}[name={Kleenes Normalformtheorem}]
	Für jede partielle Funktion $F:\N^k\hookrightarrow\N$ mit
	$F\in\llbracket\ac{muREC}\rrbracket$ gibt es primitiv rekursive Funktionen
	$p:\N\to\N$ und $q:\N^{k+1}\to\N$, sodass
	\[
		F(\overline{x})=p\bigl((\mu q)(\overline{x})\bigr)
	\]
	als Gleichheit partieller Funktionen gilt.
\end{Satz}

\subsection{Turing Äquivalenz}
\label{sec:turing-aquivalenz}


Mit $\mu$-Rekursion und WHILE-Programmen haben wir nun zwei äquivalente
Beschreibungen partieller Berechnungen. Als Nächstes vergleichen wir diesen
Berechenbarkeitsbegriff mit dem Modell der Turingmaschine.
\begin{Satz}[name={[\acs*{muREC} $\hat=$ Klasse der \acs*{TM}-berechenbaren Fkt.]}]
	$\llbracket\ac{muREC}\rrbracket$ stimmt mit der Klasse der
	\ac{TM}-berechenbaren Funktionen über $\N$ überein.
\end{Satz}
\begin{proof}\
	\begin{itemize}
	\item[$\supseteq$] Sei $M$ eine deterministische \ac{TM}, die eine partielle
		Funktion $f:\N^k\hookrightarrow\N$ berechnet. Wir skizzieren, wie die
			Berechnung von $M$ durch die Semantik eines Terms aus \ac{muREC}
			simuliert wird.
		\begin{enumerate}
		\item Zustände, Bandsymbole, endliche Wörter und damit Konfigurationen
			$(v,q,w)$ von $M$ werden durch natürliche Zahlen codiert. Die Codierung
			kann so gewählt werden, dass die benötigten Codierungs- und
			Decodierungsfunktionen primitiv rekursiv sind.
		\item Da $M$ fest ist, sind die Funktionen
			\[
			\mathsf{start}_{M}:\N^k\->\N
			\qquad\text{und}\qquad
			\mathsf{step}_{M}:\N\->\N
			\]
			primitiv rekursiv. Sie liefern den Code der Startkonfiguration bzw. den
			Code der eindeutigen Folgekonfiguration. Für Haltekonfigurationen setzen
			wir $\mathsf{step}_{M}(c)=c$.
		\item Durch primitive Rekursion ist auch
			\begin{align*}
			\mathsf{conf}_{M}(0,\overline{x})
				&=\mathsf{start}_{M}(\overline{x}),\\
			\mathsf{conf}_{M}(n+1,\overline{x})
				&=\mathsf{step}_{M}(\mathsf{conf}_{M}(n,\overline{x}))
			\end{align*}
			primitiv rekursiv. $\mathsf{conf}_{M}(n,\overline{x})$ codiert die
			Konfiguration nach $n$ Schritten.
		\item Die charakteristische Funktion $\mathsf{halt}_{M}$ der Codes von
			Haltekonfigurationen ist primitiv rekursiv; dabei gelte
			$\mathsf{halt}_{M}(c)=0$ genau für Haltekonfigurationen. Damit ist auch
			\[
			H_{M}(n,\overline{x})
			:=\mathsf{halt}_{M}(\mathsf{conf}_{M}(n,\overline{x}))
			\]
			primitiv rekursiv. Durch Minimierung erhalten wir
			\[
			t_{M}(\overline{x})
			:=(\mu H_{M})(\overline{x}).
			\]
			$\mu$-rekursiv. Diese Funktion ist genau dann undefiniert, wenn $M$ auf
			$\overline{x}$ nicht hält.
		\item Schließlich sei $\mathsf{out}_{M}$ die primitiv rekursive Funktion,
			die aus dem Code einer Haltekonfiguration die codierte Ausgabe liest. Dann
			gilt
			\[
			f(\overline{x})=
			\mathsf{out}_{M}\bigl(
			\mathsf{conf}_{M}(t_{M}(\overline{x}),\overline{x})
			\bigr).
			\]
			Die rechte Seite entsteht durch Minimierung und Komposition aus primitiv
			rekursiven Funktionen; folglich ist
			$f\in\llbracket\ac{muREC}\rrbracket$.
		\end{enumerate}
	\item[$\subseteq$] Simuliere WHILE-Programm mit einer \ac{TM}
		(analog zur universellen \ac{TM}). \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}

Aus Kleenes Normalformtheorem und den Äquivalenzen mit WHILE-Programmen und
Turingmaschinen folgt insbesondere: Jede berechenbare Funktion über $\N$ kann
durch ein WHILE-Programm berechnet werden, das höchstens eine WHILE-Anweisung
enthält.

\subsection{Die Ackermannfunktion}
\label{sec:die-ackerm}

Zum Abschluss kehren wir von partiellen Berechnungen zu totalen Funktionen
zurück. Dabei gilt:
\begin{Beobachtung}
	Alle primitiv rekursiven Funktionen sind total.\\
	Aber: $\exists$ totale Funktionen, die nicht primitiv rekursiv sind.
\end{Beobachtung}
Die Ackermannfunktion ist das zentrale Beispiel für die zweite Aussage: Sie ist
berechenbar, wächst jedoch zu schnell, um primitiv rekursiv zu sein.
\begin{Def}[name={[Ackermannfunktion]}]
  Die \emph{Ackermannfunktion}
  \begin{align*}
    &A:\N^2\->\N&&\\
    &A(0,y)&&=y+1\\
    &A(x+1,0)&&=A(x,1)\\
    &A(x+1,y+1)&&=A(x,A(x+1,y)) \tag*{\qedhere}
  \end{align*}
\end{Def}
Zunächst einige Monotonieeigenschaften der Ackermannfunktion.
\begin{lemma}
  Für alle $x, y \in \N$ gelten folgende Ungleichheiten:
  \begin{align*}
    y &< A (x, y) \\
    A(x,y) & < A(x, y+1) \\
    A(x, y+1) & \le A (x+1, y) \\
    A (x, y) & < A (x+1, y) \\
    A (x, 2y) & < A (x+2, y)
  \end{align*}
\end{lemma}
Um nachzuweisen, dass $A$ nicht primitiv rekursiv ist, vergleichen wir die
Wachstumsraten primitiv rekursiver Funktionen mit der Ackermannfunktion.
\begin{Satz}
	Sei $\A$ die Menge der Funktionen, die durch $A$ majorisiert werden.
	\[ \text{Es gilt: }\llbracket\ac{PREC}\rrbracket\subseteq \A \]\vspace{-2em}
\end{Satz}
\begin{proof}
	$\A=\{f:\N^k\->\N \mid \exists n \forall\overline{x}:f(\overline{x})< A(n,\max\overline{x})\}$.\\
	Strukturelle Induktion über die Terme aus $\ac{PREC}$:
	\begin{enumerate}
	\item $\llbracket\mathcal{O}^k\rrbracket_k(\overline{x})=0
		< A(0,\max\overline{x})=\max \overline{x}+1$, also
		$\llbracket\mathcal{O}^k\rrbracket_k\in\A$.
	\item $\llbracket\mathcal{S}\rrbracket_1(x)=x+1
		< x+2 = A(\underline{1},x)$,
		also $\llbracket\mathcal{S}\rrbracket_1\in\A$.
	\item $\llbracket\pi^k_j\rrbracket_k(x_1,\dots,x_k)
		= x_j\leq \max\overline{x} < \max \overline{x} +1
		= A(\underline{0},\max \overline{x})$, also
		$\llbracket\pi^k_j\rrbracket_k\in\A$.
	\item
		Seien $t\in\ac{PREC}^m$ und
		$u_1,\dots,u_m\in\ac{PREC}^k$. Setze
		$h=\llbracket t\rrbracket_m$ und
		$g_i=\llbracket u_i\rrbracket_k$. Nach Induktionsvoraussetzung gilt
		$g_1,\dots,g_m,h\in\A$. Daher existieren $r_1,\dots,r_m,s_0$ mit
		\begin{align*}
			&\begin{array}{rr@{}>{{}}l@{\qquad}r@{\;}l}
				&g_i(\overline{x}) &< A(r_i,\max\overline{x}) & 1\leq i\leq m,\\
				&h(\overline{y}) &< A(s_0,\max\overline{y}).
			\end{array}
		\end{align*}
		Betrachte
		$f=h\circ[g_1,\dots,g_m]
		=\llbracket t\circ[u_1,\dots,u_m]\rrbracket_k$.\\
		Setze $r=\max\{r_1,\dots, r_m, s_0+1\}$.\\
		Setze $s=r - 1$ (es gilt $s_0\le s$).\\
		$\curvearrowright\ \forall i.\ g_i(\overline{x}) < A(r,\max\overline{x})$.
		\begin{align*}
			\text{Dann }f(\overline{x}) &= h(g_1(\overline{x}),\dots,g_m(\overline{x}))\\
			&< A(s_0,\max(g_1(\overline{x}),\dots,g_m(\overline{x})))\\
			&\le A(s,\max(g_1(\overline{x}),\dots,g_m(\overline{x})))\\
			&< A(s,\max(A(r_1,\max\overline{x}), \dots, A(r_m,\max\overline{x})))\\
			&= A(s,A(s+1,\max\overline{x}))\\
			&= A(s+1,\max\overline{x} + 1)\\
			&\le A(\underline{s+2},\max\overline{x})\\
			\text{Also }f\in\A.
		\end{align*}
	\item Seien $t\in\ac{PREC}^k$ und $u\in\ac{PREC}^{k+2}$. Setze
		$g=\llbracket t\rrbracket_k$ und $h=\llbracket u\rrbracket_{k+2}$.
		Nach Induktionsvoraussetzung gilt $g,h\in\A$.
		\begin{align*}
			\curvearrowright \exists r,s :{}& g(\overline{x})< A(r,\max\overline{x})\\
                                                        & h(\overline{y})< A(s,\max\overline{y})
		\end{align*}
		Sei $f=\PR(g,h)=\llbracket \PR(t,u)\rrbracket_{k+1}$.
		Zeige $f\in\A$.\\


                %%%%%%%%% dieser "einfachere" Ansatz funktioniert nicht!
		% Zeige $\forall n\in\N: f(n,\overline{x}) < A(q,\max(n, \overline x))$, wobei $q$ nicht von $n$ oder $\overline{x}$ abhängt.\\
		% Wähle $q=\max(r,s)+1$.
		
		% Induktion über $n$:
		% \begin{description}
		% \item[$n=0:$]\qquad $f(0,\overline{x}) = g(\overline{x}) < A(r,\max\overline{x}) < A(q,\max(0, \overline{x}))$
		% \item[$n\->n+1:$]\ \vspace{-2em}
		% 	\begin{align*}
		% 		f(n+1,\overline{x}) &= h(f(n,\overline{x}),n,\overline{x}) < A(s,z) &&,\ z=\max(f(n,\overline{x}),n,\overline{x})\\
		% 		\text{nach I.V.\,:}\quad f(n,\overline{x}) &< A(q,\max(n,\overline{x}))\\
		% 		\max(n,\overline{x}) &< A(q,\max(n,\overline{x}))\\
		% 		\curvearrowright z &< A(q,\max(n,\overline{x}))\\
		% 		f(n+1,\overline{x}) &< A(s,z)\\
		% 		&< A(s,A(q,\max(n,\overline{x})))\\
		% 		&\leq A(q-1,A(q,\max(n,\overline{x})))\\
                %                                     &= A(q,\max(n,\overline{x})+1) \\
                %                                     &\le A (q+1,\max(n,\overline{x})) \\
                %                                     &\le A (q+1,\max(n+1,\overline{x})) \tag*{\qedhere}
		% 	\end{align*}
		% \end{description}

                %%%%%%%%
		Zunächst $\forall n\in\N: f(n,\overline{x}) < A(q,n+\max\overline x)$, wobei $q$ nicht von $n$ oder $\overline{x}$ abhängt.\\
		Wähle $q=\max(r,s)+1$.
		
		Induktion über $n$:
		\begin{description}
		\item[$n=0:$]\qquad $f(0,\overline{x}) = g(\overline{x}) < A(r,\max\overline{x}) < A(q,\max \overline{x})$
		\item[$n\->n+1:$]\ \vspace{-2em}
			\begin{align*}
				f(n+1,\overline{x}) &= h(f(n,\overline{x}),n,\overline{x}) < A(s,z) &&,\ z=\max(f(n,\overline{x}),n,\overline{x})\\
				\text{nach I.V.\,:}\quad f(n,\overline{x}) &< A(q,n+\max\overline{x})\\
				\max(n,\overline{x}) \leq n+\max\overline{x} &< A(q,n+\max\overline{x})\\
				\curvearrowright z &< A(q,n+\max\overline{x})\\
				f(n+1,\overline{x}) &< A(s,z)\\
				&< A(s,A(q,n+\max\overline{x}))\\
				&\leq A(q-1,A(q,n+\max\overline{x}))\\
				&= A(q,n+1+\max\overline{x}) \tag*{\qedsymbol\ Ind. $n$}
			\end{align*}
		\end{description}
                %%%%%%%%%%%
		\begin{align*}
			\text{Nun setze }w &=\max(n,\overline{x})\\
			f(n,\overline{x}) < A(q,n+\max\overline{x})\\
			&\leq A(q,2w)\\
			&\overset!< A(\underline{q+2},w)\\
			\text{Also }f\in\A \tag*{\qedhere}
		\end{align*}
	\end{enumerate}
\end{proof}
Der Majorisierungssatz liefert unmittelbar die gewünschte echte Trennung.
\begin{Korollar}
	Die Ackermannfunktion $A$ ist nicht primitiv rekursiv.
\end{Korollar}
\begin{proof}
  $A\notin\A$
\end{proof}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Info_3_Skript_SS2026"
%%% End:
